\problema{Binary Tree Maximum Path Sum}{124}{src/02-arboles/124-max-path-sum.cpp}{H}

Nos dan un árbol binario cuyos valores pueden ser negativos. Un \emph{camino}
es cualquier secuencia de nodos donde cada par consecutivo está conectado por
una arista, sin repetir ningún nodo. El camino \textbf{no} necesita pasar por
la raíz ni terminar en una hoja: puede empezar y terminar en cualquier nodo.
Queremos la suma máxima de valores que puede lograr algún camino.

\paragraph{La idea, con un ejemplo de la vida real.} Un \emph{camino} es como
recorrer un sendero entre nodos conectados sin repetir ninguno, y buscamos el
sendero cuyos números sumen lo más grande posible (ojo: hay números negativos,
que restan). Piensa en cada nodo como una parada de autobús con un valor.

Párate en cada nodo y hazte dos preguntas distintas. La primera: «si quiero
seguir mi camino hacia arriba, hacia mi padre, ¿cuánto es lo más que puedo
aportar bajando por una sola de mis dos ramas?». Solo una rama, porque si un
camino sube hacia el padre no puede a la vez irse por los dos lados: se partiría
en dos. La segunda pregunta: «si mi camino \emph{dobla} justo aquí como una V,
usando mis dos ramas a la vez y sin subir más, ¿cuánto sumaría?». La primera es
lo que le cuentas a tu padre para que siga armando su camino; la segunda solo
sirve para ir guardando, en secreto, la mejor suma que hemos visto en todo el
árbol.

\begin{center}
\ttfamily
\begin{tabular}{ccc}
 & -10 & \\
9 & & 20\\
 & 15 & 7\\
\end{tabular}
\end{center}

\noindent En este árbol el camino óptimo es $15 \to 20 \to 7 = 42$: conviene
ignorar por completo la raíz $-10$ y la rama de $9$, porque sumarlas solo
empeoraría el resultado.

\paragraph{Cómo lo resuelve el código, paso a paso.} Usamos una función que se
llama a sí misma (\emph{recursión}) y que trabaja de abajo hacia arriba: primero
resuelve a los hijos y luego al padre (a ese orden se le llama \emph{post-order}).
La función \texttt{gananciaMaxima(nodo)} devuelve, para ese nodo y todo lo que
cuelga de él, la mejor ganancia que puede aportar a un camino que sigue subiendo,
usando una sola rama:

\begin{center}
\ttfamily
gananciaIzq = max(0, gananciaMaxima(nodo->left))\\
gananciaDer = max(0, gananciaMaxima(nodo->right))\\
devuelve = nodo->val + max(gananciaIzq, gananciaDer)
\end{center}

\noindent El \texttt{max(0, ...)} sirve para tirar a la basura una rama si su
ganancia es negativa: más vale no meter esa rama al camino, porque sumar algo
negativo solo empeora el total. Es como decir «si esta rama me hace perder
puntos, mejor la ignoro y cuento cero».

Aquí está el truco más importante, no lo confundas: lo que la función
\emph{devuelve} al padre usa una sola rama (porque un camino que sube solo puede
continuar por un lado), pero lo que usamos para actualizar la \emph{mejor
respuesta de todo el árbol} suma las dos ramas a la vez, imaginando el camino que
dobla en V justo en ese nodo y ya no sube más:

\begin{center}
\ttfamily
candidato = nodo->val + gananciaIzq + gananciaDer\\
mejorGlobal = max(mejorGlobal, candidato)
\end{center}

\noindent Vamos de abajo hacia arriba (primero los hijos, luego el padre) para
que cada nodo ya sepa la ganancia de sus dos ramas antes de calcular su propio
candidato. El código completo (abre el archivo con clic en el título):

\lstinputlisting{src/02-arboles/124-max-path-sum.cpp}

\complejidad{$O(n)$}{$O(h)$}

\paragraph{¿Qué significa esa complejidad?} $n$ es el número de nodos y $h$ la
\emph{altura} del árbol (cuántos pisos tiene). $O(n)$ en tiempo quiere decir que
visitamos cada nodo una sola vez. La memoria $O(h)$ es lo que ocupa la torre de
llamadas de la recursión mientras baja, que nunca es más alta que la
profundidad del árbol.

\paragraph{Consejos para la entrevista (Amazon).} El error más común es devolver
al padre \texttt{val + gananciaIzq + gananciaDer} (las dos ramas) en vez de
\texttt{val + max(gananciaIzq, gananciaDer)} (una sola): eso rompería la regla
de que un camino que sube no se parte en dos. Otro punto clave: la respuesta
puede ser negativa (por ejemplo, un árbol con un único nodo de valor negativo),
así que la mejor suma debe empezar en el número más pequeño posible
(\texttt{INT\_MIN}) y nunca forzarla a $0$. Casos raros: un solo nodo, todos los
valores negativos, y una rama negativa que conviene ignorar con
\texttt{max(0, ...)} en lugar de arrastrarla al camino.
