\problema{Lowest Common Ancestor of a Binary Tree II}{1644}{src/02-arboles/1644-lca-ii.cpp}{M}

Es la variante del problema 236 donde \textbf{p y/o q pueden NO existir} en
el árbol. Si alguno de los dos falta, debemos devolver \texttt{nullptr} en
vez de un ancestro cualquiera.

\paragraph{La idea, con un ejemplo de la vida real.} Recuerda que el
\emph{ancestro común más bajo} de dos nodos es el pariente compartido más
cercano a ambos en el árbol (piensa en un árbol genealógico). En el problema 236
nos prometían que las dos personas buscadas sí estaban en la familia, así que en
cuanto encontrábamos a una podíamos confiar y detenernos. Aquí ya no hay esa
promesa: puede que una de las dos, o las dos, ni siquiera existan en el árbol.

Imagina que buscas a dos alumnos en la lista de una escuela para saber quién es
su tutor común. Si te detienes en cuanto encuentras al primero y resulta que el
segundo no está inscrito, darías un tutor equivocado. Para no equivocarte,
revisas la lista \emph{entera} y vas apuntando en un contador cuántos de los dos
encontraste de verdad. Solo si el contador llega a $2$ (los dos existen) te
crees la respuesta; si es $0$ o $1$, falta alguno y contestas «nada»
(\texttt{nullptr}).

\begin{center}
\ttfamily
\begin{tabular}{ccc}
     & 3 &     \\
  5  &   &  1  \\
6\ 2 &   & 0\ 8\\
     &7\ 4&    \\
\end{tabular}
\end{center}

\noindent Con este árbol: \texttt{LCA(5, 1) = 3}, \texttt{LCA(5, 4) = 5},
pero \texttt{LCA(5, 99) = nullptr} porque 99 no está en el árbol, y
\texttt{LCA(99, 88) = nullptr} porque ninguno de los dos existe.

\paragraph{Cómo lo resuelve el código, paso a paso.} Usamos la misma función que
se llama a sí misma (\emph{recursión}) del problema 236, que sube la respuesta
desde abajo, pero con dos cambios importantes:
\begin{enumerate}
  \item Nunca cortamos por lo sano: aunque encontremos a \texttt{p} o a
        \texttt{q}, siempre revisamos primero las dos ramas de cada nodo antes
        de decidir nada. Así visitamos el árbol completo.
  \item Llevamos un contador compartido. Cada vez que el nodo actual resulta ser
        \texttt{p} o \texttt{q}, le sumamos $1$ a ese contador.
\end{enumerate}
La función encuentra un candidato a respuesta igual que en 236 (cuando los dos
buscados quedan uno en cada rama). Pero al final solo damos por buena esa
respuesta si el contador terminó valiendo exactamente $2$, es decir, si de
verdad encontramos a los dos:

\lstinputlisting{src/02-arboles/1644-lca-ii.cpp}

\complejidad{$O(n)$}{$O(h)$}

\paragraph{¿Qué significa esa complejidad?} $n$ es el número de nodos y $h$ la
\emph{altura} del árbol (cuántos pisos tiene). $O(n)$ significa que miramos cada
nodo una vez, porque ahora sí recorremos el árbol completo. La memoria $O(h)$ es
lo que ocupa la torre de llamadas de la recursión mientras baja, que nunca es
más alta que la profundidad del árbol.

\paragraph{Consejos para la entrevista (Amazon).} Di en voz alta la diferencia
con el 236: aquí nadie te promete que \texttt{p} y \texttt{q} existan, así que
detenerte apenas encuentras uno (el atajo \texttt{if root == p or root == q:
return root}) está mal, porque puede darte una respuesta falsa cuando el otro no
está. El truco del contador compartido es la forma limpia de confirmar que los
dos existen sin recorrer el árbol dos veces. También vale hacerlo en dos vueltas
(una para comprobar que ambos están, otra para calcular la respuesta como en
236), pero eso hace doble trabajo. Casos raros: que falte \texttt{p} o
\texttt{q}, que falten los dos, que uno sea ancestro del otro, y un árbol de un
solo nodo.
