\problema{Binary Tree Right Side View}{199}{src/02-arboles/199-right-side-view.cpp}{M}

Dado un árbol binario, imagina que te paras del lado \emph{derecho} del
árbol y miras hacia él. Queremos los valores de los nodos que alcanzas a
ver, de arriba hacia abajo (uno por cada nivel: el nodo más a la derecha de
ese nivel).

\paragraph{La idea, con un ejemplo de la vida real.} Un \emph{nivel} del árbol
es todo lo que está a la misma altura: la raíz es el nivel $0$, sus hijos el
nivel $1$, y así hacia abajo. Recorrer «por niveles» es leer el árbol piso por
piso, de arriba abajo; a esa forma de recorrer se le llama \emph{BFS} (búsqueda
por anchura).

Imagina que te asomas al árbol desde la derecha, como quien mira una fila de
personas desde un costado: de cada fila solo alcanzas a ver a la persona que está
más a la orilla, la de más a la derecha. Entonces, si en cada piso leemos los
nodos de izquierda a derecha, el que se ve desde fuera es simplemente el
\emph{último} que leemos en ese piso. No importa si ese nodo cuelga de la rama
izquierda o derecha de su padre; lo único que importa es que sea el último de su
piso, porque el último de izquierda a derecha es el que queda más a la derecha.

\begin{center}
\ttfamily
\begin{tabular}{ccccc}
 & & 1 & & \\
 & 2 & & 3 & \\
 & & 5 & & 4\\
\end{tabular}
\quad$\rightarrow$\quad vista: [1, 3, 4]
\end{center}

\noindent Nótese el nivel 2: el nodo 5 (que cuelga de 2) queda oculto
detrás del nodo 4 (que cuelga de 3), simplemente porque 4 está más a la
derecha dentro de ese nivel.

\paragraph{Caso importante.} Un nivel puede tener su nodo visible colgando
de una rama \emph{izquierda}, si la rama derecha de ese nivel ya se quedó
sin hijos (es más corta):

\begin{center}
\ttfamily
\begin{tabular}{ccc}
 1 & & \\
\end{tabular}
\quad
\begin{tabular}{ccccc}
 & & 1 & & \\
 & 2 & & 3 & \\
 4 & & & & \\
\end{tabular}
\quad$\rightarrow$\quad vista: [1, 3, 4]
\end{center}

\noindent Aquí 4 cuelga de la izquierda de 2, pero en el nivel 2 no existe
ningún nodo del lado derecho: 4 es el único nodo de ese nivel y, por lo
tanto, el último leído de izquierda a derecha. Sí es visible desde la
derecha aunque provenga de una rama izquierda.

\paragraph{Cómo lo resuelve el código, paso a paso.} Recorremos el árbol por
pisos usando una \emph{cola} (una fila de espera donde el primero que entra es
el primero que sale):
\begin{enumerate}
  \item Metemos la raíz en la cola.
  \item Mientras la cola no esté vacía, vemos cuántos nodos hay ahora: ese es el
        tamaño del piso actual.
  \item Sacamos esos nodos uno por uno de izquierda a derecha y vamos metiendo a
        sus hijos para el piso siguiente.
  \item El último nodo que sacamos de ese piso es el visible desde la derecha:
        guardamos su valor.
\end{enumerate}
También se puede resolver con \emph{recursión} (una función que se llama a sí
misma) visitando primero la rama derecha y luego la izquierda, y anotando el
primer nodo que encontramos en cada altura: como bajamos primero por la derecha,
ese primero es justo el más a la derecha, y cualquier otro de esa misma altura
queda tapado detrás de él.

\lstinputlisting{src/02-arboles/199-right-side-view.cpp}

\complejidad{$O(n)$}{$O(n)$}

\paragraph{¿Qué significa esa complejidad?} $n$ es el número de nodos. $O(n)$ en
tiempo quiere decir que visitamos cada nodo una vez. $O(n)$ en memoria es porque
la cola puede llegar a guardar todo un piso, que en el peor caso tiene casi la
mitad de los nodos del árbol.

\paragraph{Consejos para la entrevista (Amazon).} El error típico es creer que
el nodo visible de cada piso siempre cuelga de una rama derecha; como muestra el
segundo dibujo, puede colgar de una izquierda si la rama derecha se acabó antes.
Aclarar esto demuestra que entendiste el problema de verdad y no memorizaste una
solución superficial. Casos raros: árbol vacío (vista vacía), un solo nodo (la
vista es ese único valor), y árboles muy torcidos donde una rama es mucho más
profunda que la otra.
