\problema{Serialize and Deserialize Binary Tree}{297}{src/02-arboles/297-serialize-and-deserialize-binary-tree.cpp}{D}

El proceso de \emph{serializar} consiste en transformar una estructura de datos
(como un árbol) en un formato lineal (como una cadena de texto) que pueda ser
enviado por la red o guardado en disco. El proceso inverso,
\emph{deserializar}, toma esa cadena y reconstruye la estructura original en
memoria de forma exacta. Diseña el algoritmo para lograr esto con un árbol binario.

\paragraph{La idea, con un ejemplo de la vida real.} \emph{Serializar} es
convertir el árbol en una sola tira de texto, como desarmar un mueble y anotar
todas sus piezas en una lista para poder mandarlo por correo. \emph{Deserializar}
es lo contrario: leer esa lista y volver a armar el mueble idéntico. La clave es
que la lista tenga suficiente información para que no haya dudas al rearmar.

Hay varias formas de recorrer el árbol y anotarlo, pero la más cómoda de
programar es el recorrido \emph{DFS en preorden} (primero la raíz, luego la
rama izquierda, luego la derecha). El detalle mágico es que cada vez que nos
topemos con un hueco (un \emph{puntero nulo}, o sea ``aquí no hay ningún nodo'')
anotamos un símbolo especial, digamos \texttt{"N"}. Con esos huecos marcados, la
tira de texto describe el árbol sin ninguna ambigüedad.

\begin{center}
\ttfamily
\begin{tabular}{ccc}
 & 1 & \\
2 & & 3\\
\end{tabular}
\end{center}

\noindent Usando preorden y comas como separadores, el árbol de arriba genera
la cadena: \texttt{"1,2,N,N,3,N,N,"}.

\paragraph{Cómo lo resuelve el código, paso a paso.} Las dos mitades usan
\emph{recursión} (una función que se llama a sí misma para bajar por las ramas):
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Al desarmar (serializar):} vamos en preorden escribiendo el valor del nodo seguido de una coma; si el nodo es un hueco, escribimos \texttt{"N"}. Después hacemos lo mismo con su rama izquierda y luego con la derecha.
    \item \textbf{Al armar (deserializar):} leemos la tira \emph{en el mismo orden} en que la escribimos. El primer valor es siempre la raíz. Si leemos \texttt{"N"}, ahí no va nada (hueco). Tras crear un nodo, la recursión sigue leyendo: lo siguiente que aparezca es su rama izquierda, y cuando esa termine, su rama derecha.
\end{enumerate}
Como los valores están separados por comas, en C++ un \texttt{stringstream}
pasado por referencia deja ir ``comiendo'' un pedazo a la vez de forma muy
sencilla, y todas las llamadas recursivas avanzan sobre la misma tira sin
perderse.

\lstinputlisting{src/02-arboles/297-serialize-and-deserialize-binary-tree.cpp}

\complejidad{$O(n)$}{$O(n)$}

\paragraph{¿Qué significa esa complejidad?} $n$ es la cantidad de nodos. Tanto el
tiempo como la memoria son $O(n)$: al desarmar y al armar tocamos cada nodo una
sola vez, y la tira de texto (más la pila de la recursión) guarda un pedacito por
cada nodo. No se puede pedir menos, porque hay que escribir y leer todo el árbol.

\paragraph{Consejos para la entrevista (Amazon).} Es un problema ``Hard'' y los
entrevistadores quieren ver que dominas las herramientas del lenguaje: usar
\texttt{std::stringstream} con \texttt{getline} en C++ se ve muy maduro. Suma
puntos si mencionas que el recorrido BFS (por niveles) también funciona, pero
suele pedir más código (colas y manejar los huecos nivel por nivel), mientras
que el DFS en preorden gana por lo cortito de su recursión. Evita usar variables
globales para llevar la posición en la tira; en su lugar pasa el estado (el
stream) por referencia.
