\problema{House Robber III}{337}{src/02-arboles/337-house-robber-iii.cpp}{M}

El ladrón ha descubierto un nuevo vecindario para robar. Las casas en este
vecindario forman un árbol binario. La regla de oro (y única forma de alertar a
la policía) es que \textbf{no puedes robar dos casas que estén conectadas
directamente}. Es decir, si robas un nodo, no puedes robar a sus hijos
inmediatos.

Debes determinar la cantidad máxima de dinero que el ladrón puede llevarse sin
alertar a la policía.

\paragraph{La idea, con un ejemplo de la vida real.} Las casas están acomodadas
formando un \emph{árbol binario}: cada casa (cada \emph{nodo}) tiene otras casas
colgando debajo (sus hijos), y no puedes robar dos casas que estén conectadas
directamente. Parado frente a cualquier casa solo tienes dos opciones:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Opción 1: robas esta casa.} Como la alarma se dispararía,
    tienes \emph{prohibido} robar las casas hijas que cuelgan justo debajo. Tu
    botín sería el dinero de esta casa más lo mejor que puedas sacar de los
    nietos hacia abajo, pero \emph{sin} tocar a los hijos directos.
    \item \textbf{Opción 2: no robas esta casa.} Al dejarla en paz, quedas
    \emph{libre} para hacer lo que quieras con las casas hijas: robarlas o no.
    De cada hijo eliges lo que te dé más dinero.
\end{itemize}

Si calculas estas dos opciones con una recursión ingenua, acabas recalculando
los mismos pedazos del árbol una y otra vez, y el trabajo explota a $O(2^n)$
(una cantidad monstruosa).

\paragraph{Cómo lo resuelve el código, paso a paso.} El truco para no repetir
trabajo es que cada casa devuelva \textbf{las dos respuestas a la vez}, en lugar
de una sola. En C++ usamos un \texttt{std::pair<int, int>} (una parejita de dos
números) con la forma \texttt{\{max\_SIN\_robar, max\_ROBANDO\}}.
\begin{enumerate}
    \item Recorremos el árbol de abajo hacia arriba (recorrido en \emph{postorden}: primero los hijos, al final el padre), lo que garantiza que cuando decidimos en una casa ya tenemos las dos respuestas de sus hijos.
    \item Para calcular \texttt{max\_ROBANDO} de una casa: su dinero más el \texttt{max\_SIN\_robar} de cada hijo (porque si robas, los hijos quedan prohibidos).
    \item Para calcular \texttt{max\_SIN\_robar}: de cada hijo tomamos lo mejor entre sus dos opciones y lo sumamos.
    \item La respuesta final es la mejor de las dos opciones de la raíz.
\end{enumerate}
Así visitamos cada casa una sola vez y ni siquiera necesitamos una libreta
extra para recordar cálculos (\emph{memoización}).

\lstinputlisting{src/02-arboles/337-house-robber-iii.cpp}

\complejidad{$O(n)$}{$O(h)$}

\paragraph{¿Qué significa esa complejidad?} $n$ es la cantidad de casas y $h$ la
altura del árbol. El tiempo $O(n)$ quiere decir que pasamos por cada casa una
sola vez. La memoria $O(h)$ es el espacio de la recursión: la pila de llamadas
abiertas es tan alta como el árbol.

\paragraph{Consejos para la entrevista (Amazon).} Muchos se lanzan de inmediato a
una recursión con memoización usando un \texttt{unordered\_map<TreeNode*, int>}.
Funciona, pero la solución más elegante es devolver los dos estados en una
parejita. Contar la evolución de la idea (de la ingenua $O(2^n)$, a la memoizada,
y por fin a esta de estado doble que corre en $O(n)$ y sin la carga de un mapa
hash) deja muy buena impresión.
