\problema{Diameter of Binary Tree}{543}{src/02-arboles/543-diameter-of-binary-tree.cpp}{Fácil}
\complejidad{O(N)}{O(H)}

En este problema se nos pide encontrar la longitud del camino más largo entre dos nodos de un árbol binario (esa longitud se mide contando cuántos ``palitos'' o aristas hay que caminar de un nodo a otro).

\paragraph{La idea, con un ejemplo de la vida real.} Un \emph{árbol binario} es como el organigrama de una familia dibujado de cabeza: hasta arriba está el jefe (la \emph{raíz}) y de cada persona pueden colgar como mucho dos personas por debajo, una a la izquierda y otra a la derecha. A cada persona la llamamos \emph{nodo}, y a las que ya no tienen a nadie colgando les decimos \emph{hojas}. Imagina que este árbol es el mapa de un parque de diversiones y que los palitos que unen a los nodos son caminitos. El problema nos pregunta: ¿cuál es el paseo más largo que se puede hacer caminando de una atracción a otra?

Mucha gente cree que ese paseo tan largo siempre pasa por el jefe de hasta arriba, pero no es cierto: podría estar escondido en una rama muy profunda y ni siquiera tocar la raíz. El truco para verlo bien es este: todo paseo entre dos nodos sube desde uno hasta cierto ``punto de encuentro'' (un antepasado común) y desde ahí baja hacia el otro. Parados en ese punto de encuentro, el paseo más largo mide \emph{lo que baja por la rama izquierda} más \emph{lo que baja por la rama derecha}.

\paragraph{Cómo lo resuelve el código, paso a paso.} Recorremos el árbol de abajo hacia arriba (a esto se le llama recorrido en \emph{post-order}: primero visitamos a los hijos y solo al final al padre). Que una función se llame a sí misma para bajar por las ramas se llama \emph{recursión}; piénsalo como preguntarle a tus subordinados y que ellos le pregunten a los suyos, hasta llegar a los de más abajo, y que las respuestas vayan subiendo.

\begin{enumerate}
  \item Para cada nodo le preguntamos a su rama izquierda y a su rama derecha: ``¿qué tan hondo llegas?'' (esa profundidad es la \emph{altura} de la rama).
  \item Sumamos las dos alturas. Ese número es el paseo más largo que ``dobla'' justo en este nodo. Lo comparamos con el mejor paseo que llevamos guardado en una variable y, si es más grande, lo actualizamos.
  \item A su propio padre, el nodo le devuelve $1 + \max(\text{alturaIzq}, \text{alturaDer})$, es decir, qué tan hondo se puede bajar desde él por una sola dirección (la más larga de sus dos ramas).
\end{enumerate}

\lstinputlisting{src/02-arboles/543-diameter-of-binary-tree.cpp}

\paragraph{¿Qué significa esa complejidad?} $N$ es la cantidad de nodos del árbol y $H$ su altura (qué tan alto es). Decir que el tiempo es $O(N)$ significa que solo pasamos una vez por cada nodo, ni uno se visita dos veces. La memoria $O(H)$ es el espacio que ocupa la recursión: es la ``pila'' de preguntas pendientes, y como mucho tenemos tantas preguntas abiertas como niveles tiene el árbol.

\paragraph{Consejos para la entrevista (Amazon).} El punto que más impresiona es explicar por qué el camino más largo no siempre pasa por la raíz, y por qué necesitamos una variable aparte para el máximo (porque lo que devolvemos al padre es solo una rama, no la suma de las dos). No olvides los casos raros: un árbol vacío (diámetro 0) o un árbol de un solo nodo (también 0, porque no hay ningún palito que caminar).
