\problema{Validate Binary Search Tree}{98}{src/02-arboles/98-validate-binary-search-tree.cpp}{M}

Dada la raíz de un árbol binario, determina si es un árbol de búsqueda binaria
(BST) válido. Para que un BST sea válido, el subárbol izquierdo de cada nodo
debe contener solo nodos con claves \textbf{menores} que la clave del nodo, el
subárbol derecho debe contener solo nodos con claves \textbf{mayores}, y ambos
subárboles deben ser también BST válidos.

\paragraph{La idea, con un ejemplo de la vida real.} Un \emph{BST} (árbol de
búsqueda binaria) es un árbol ordenado con una regla estricta: para \textbf{cada}
nodo, todo lo que cuelga a su izquierda debe ser menor que él y todo lo que
cuelga a su derecha debe ser mayor. Piénsalo como acomodar libros por número:
si estás en el estante ``5'', absolutamente todos los libros del ala izquierda
tienen que ser menores que 5, no solo el que está justo a un lado.

Ahí está la trampa más común: mucha gente revisa únicamente que el hijo de la
izquierda sea menor y el de la derecha mayor que el nodo actual, y eso
\emph{no} basta. Un nodo escondido muy abajo, a la derecha de la raíz, podría
tener un valor menor que la raíz y ``colarse'' aunque localmente parezca
correcto. La regla vale para todo el subárbol, no solo para los hijos
inmediatos.

\begin{center}
\ttfamily
\begin{tabular}{ccc}
 & 5 & \\
1 & & 4\\
 & 3 & 6\\
\end{tabular}
\end{center}

\noindent En este ejemplo, $3 < 4$ y $6 > 4$, por lo que el nodo 4 y sus hijos
parecen correctos localmente. Sin embargo, el nodo $3$ está en el subárbol
derecho de la raíz $5$, pero no es mayor que $5$. ¡El árbol es inválido!

\paragraph{Cómo lo resuelve el código, paso a paso.} En vez de comparar solo
padre con hijo, cada nodo lleva una ``ventana'' de valores permitidos, un
\emph{rango} \texttt{(minimo, maximo)}, y el nodo tiene que caer dentro de esa
ventana. Que la función se llame a sí misma para bajar por el árbol se llama
\emph{recursión}; es como ir dando instrucciones que se van pasando hacia
abajo. La ventana se va apretando conforme bajamos:
\begin{itemize}
    \item Al principio la raíz puede valer lo que sea: su ventana es de menos infinito a más infinito, o sea \texttt{(LONG\_MIN, LONG\_MAX)}.
    \item Cuando bajamos hacia la izquierda, todo debe ser menor que el nodo actual, así que el \textbf{techo} de la ventana baja hasta el valor de ese nodo.
    \item Cuando bajamos hacia la derecha, todo debe ser mayor, así que el \textbf{piso} de la ventana sube hasta el valor de ese nodo.
\end{itemize}
Si en algún momento un nodo se sale de su ventana, el árbol no es un BST válido.

Un detalle técnico: usamos el tipo \texttt{long} de C++ para el piso y el techo
porque un nodo puede valer justo \texttt{INT\_MIN} o \texttt{INT\_MAX} (los
enteros más pequeño y más grande que caben en un \texttt{int}); si usáramos
\texttt{int} para la ventana, las comparaciones se romperían en esos casos
extremos. El código:

\lstinputlisting{src/02-arboles/98-validate-binary-search-tree.cpp}

\complejidad{$O(n)$}{$O(h)$}

\paragraph{¿Qué significa esa complejidad?} Aquí $n$ es la cantidad de nodos y
$h$ la altura del árbol. El tiempo $O(n)$ quiere decir que tocamos cada nodo una
sola vez. La memoria $O(h)$ es el espacio de la recursión: la ``pila'' de
llamadas abiertas es tan alta como el árbol. Si el árbol está bien equilibrado,
$h$ es pequeño ($O(\log n)$); si es un árbol chueco que parece una cadena, $h$
llega a ser $n$.

\paragraph{Consejos para la entrevista (Amazon).} Ten mucho cuidado con los
casos límite de los enteros de 32 bits (\texttt{INT\_MAX} y \texttt{INT\_MIN}):
conviene usar \texttt{long} para la ventana, o usar punteros nulos para
representar ``sin límite''. Explica también que el espacio $O(h)$ se vuelve
$O(n)$ en el peor caso (un árbol degenerado que parece una lista ligada) y
$O(\log n)$ en el mejor caso (un árbol balanceado).
