\problema{Vertical Order Traversal of a Binary Tree}{987}{src/02-arboles/987-vertical-order.cpp}{H}

A cada nodo del árbol le asignamos una \emph{columna} y una \emph{fila}: la
raíz vive en columna \texttt{0}, fila \texttt{0}; el hijo izquierdo se mueve
una columna a la izquierda y una fila hacia abajo; el hijo derecho, una
columna a la derecha y una fila hacia abajo. Debemos devolver los valores
agrupados de columna menor a mayor; dentro de cada columna, ordenados por
fila ascendente; y si dos nodos caen exactamente en la misma columna y la
misma fila, se desempatan por \textbf{valor ascendente}. Este último detalle
es justo lo que distingue a este problema del más sencillo \#314 y lo que lo
hace Hard: no basta con recorrer el árbol, hay que ordenar con un criterio
compuesto de tres niveles.

\paragraph{La idea, con un ejemplo de la vida real.} Imagina que el árbol está
dibujado sobre una hoja cuadriculada. A cada \emph{nodo} (cada personaje del
árbol) le damos dos números, como las coordenadas de un mapa: la \emph{columna}
dice qué tan a la izquierda o a la derecha está, y la \emph{fila} dice qué tan
abajo está. Así cada nodo se convierte en una tarjeta con tres datos:
$(\text{columna}, \text{fila}, \text{valor})$.

Cuando ya tenemos todas las tarjetas, el problema se vuelve tan sencillo como
\emph{ordenar un montón de fichas}: primero por columna, y si dos caen en la
misma columna, por fila, y si además coinciden en fila, por su valor (el número
más chico va antes). Lo bonito es que en el lenguaje de programación una terna de
tres números ya se compara así sola, en ese mismo orden. Por eso no hace falta
nada raro: recorremos el árbol apuntando la tarjeta de cada nodo, y al final las
ordenamos todas de un solo golpe.

\begin{center}
\begin{verbatim}
          3
        /   \
       9     20
            /  \
          15    7
\end{verbatim}
\end{center}

\begin{center}
\begin{tabular}{lll}
\textbf{columna} & \textbf{fila} & \textbf{valor} \\
$-1$ & 1 & 9 \\
$0$  & 0 & 3 \\
$0$  & 2 & 15 \\
$1$  & 1 & 20 \\
$2$  & 2 & 7 \\
\end{tabular}
\end{center}

Al agrupar por columna (ya ordenado) obtenemos
\texttt{[[9],[3,15],[20],[7]]}: exactamente el resultado esperado.

\paragraph{Cómo lo resuelve el código, paso a paso.} La idea son dos fases bien
separadas: primero recolectar, luego ordenar.
\begin{enumerate}
  \item Recorremos el árbol (da igual por pisos o hacia el fondo) y por cada
        nodo guardamos su tarjeta \texttt{(columna, fila, valor)} en una lista.
  \item Al bajar, el hijo izquierdo hereda \texttt{columna-1} y \texttt{fila+1}
        (un paso a la izquierda y uno hacia abajo); el hijo derecho,
        \texttt{columna+1} y \texttt{fila+1}.
  \item Cuando terminamos, ordenamos toda la lista de tarjetas de una sola vez.
        Como una terna de tres números se compara primero por el primer número,
        luego por el segundo y luego por el tercero, ese único ordenamiento ya
        deja todo como se pide, incluido el desempate por valor.
  \item Por último recorremos la lista ya ordenada y juntamos en un mismo grupo
        los valores que comparten columna.
\end{enumerate}
Un ejemplo donde el desempate por valor de verdad importa: en el árbol
\texttt{[1,2,3,4,5,6,7]}, el nodo \texttt{5} (hijo derecho de \texttt{2}) y el
nodo \texttt{6} (hijo izquierdo de \texttt{3}) caen los dos en la columna
\texttt{0}, fila \texttt{2}. Sin la regla de desempate, no sabríamos cuál va
primero; con ella, el \texttt{5} siempre va antes que el \texttt{6}.

\lstinputlisting{src/02-arboles/987-vertical-order.cpp}

\complejidad{$O(n \log n)$}{$O(n)$}

\paragraph{¿Qué significa esa complejidad?} $n$ es el número de nodos. El
tiempo $O(n \log n)$ viene del ordenamiento final: ordenar $n$ fichas cuesta un
poco más que solo mirarlas una vez, y ese «poco más» es el factor $\log n$
(piénsalo como el número de veces que puedes partir el montón a la mitad).
La memoria $O(n)$ es porque guardamos una tarjeta por cada nodo.

\paragraph{Consejos para la entrevista (Amazon).} El error típico es creer que
un recorrido normal (por pisos o en orden) ya deja todo listo: no es así, porque
nodos de columnas distintas pueden mezclarse en el mismo piso del recorrido. La
forma segura es separar las dos fases: primero \emph{recolectar} la posición de
cada nodo sin preocuparse por el orden, y después \emph{ordenar} con la regla
completa. Vale la pena decir que este es la versión «difícil» del LeetCode 314:
toda la diferencia está en el desempate por valor cuando dos nodos coinciden en
columna y fila, algo fácil de olvidar si lo resuelves de memoria.
