\problema{Critical Connections in a Network}{1192}{src/01-grafos/1192-critical-connections.cpp}{H}

Hay $n$ servidores numerados de $0$ a $n-1$, conectados por una lista de
\texttt{connections} (aristas \textbf{no dirigidas}). El grafo es
\emph{conexo}: siempre se puede llegar de cualquier servidor a cualquier
otro. Una conexión es \textbf{crítica} (un \emph{puente}) si, al quitarla, el
grafo se parte en dos o más componentes; es decir, es la única forma en que
un grupo de servidores se comunica con el resto. Debemos devolver
\textbf{todas} las conexiones críticas.

\paragraph{La idea, con un ejemplo de la vida real.} Piensa en cada conexión
como un cable físico entre dos servidores. Si un cable forma parte de un
\emph{ciclo} (o sea, hay otro camino alterno para ir de un extremo al otro
dando la vuelta), quitarlo no deja a nadie incomunicado: la información se va
por el otro lado. Pero si un cable es la \emph{única} manera de llegar a
cierta parte de la red —como una rama que cuelga y solo se sostiene de ahí—
quitarlo sí la desconecta. Ese cable tan importante es lo que llamamos un
\textbf{puente}, y son justo los que queremos encontrar.

\begin{center}
\ttfamily
\begin{tabular}{c}
\phantom{x}0\phantom{x}\\
/\ \ \textbackslash\\
1---2\\
$|$\\
3
\end{tabular}
\end{center}

\noindent Ejemplo con $n=4$, \texttt{connections} $=
[[0,1],[1,2],[2,0],[1,3]]$: el triángulo $0$-$1$-$2$ tiene tres rutas
distintas entre cualquier par de sus nodos, así que ninguna de sus tres
aristas es puente. Pero $1$-$3$ es la \emph{única} forma de llegar al
servidor $3$: quitarla lo aísla. La única conexión crítica es
$\{1,3\}$.

\paragraph{Cómo lo resuelve el código, paso a paso: puentes de Tarjan.} Este
es un patrón nuevo en el libro, así que vamos con calma. Hacemos un \emph{DFS}
(recorrer la red metiéndonos hasta el fondo por un camino antes de regresar)
empezando desde cualquier servidor, y a cada nodo le anotamos dos números:

\begin{itemize}
  \item \texttt{disc[u]}: el \emph{orden de llegada}, es decir, en qué turno
        el DFS visitó a \texttt{u} por primera vez. El primero que visitamos
        tiene \texttt{disc = 0}, el segundo \texttt{disc = 1}, y así. Una vez
        puesto, este número ya no cambia. Piénsalo como el número que te dan
        al llegar a una fila.
  \item \texttt{low[u]}: el \emph{turno más antiguo} (el \texttt{disc} más
        pequeño) al que se puede ``trepar de regreso'' saliendo desde
        \texttt{u} o desde cualquier nodo que cuelgue debajo de él, usando
        los cables del recorrido y, como mucho, \textbf{un} cable ``de
        atajo'' que salte hacia un nodo visitado antes (a esos atajos se les
        llama \emph{aristas de retroceso}). Este número sí se va ajustando
        (solo puede bajar) conforme el DFS regresa de sus hijos.
\end{itemize}

La idea es esta: si desde la parte que cuelga debajo de un hijo \texttt{v}
existe un atajo que trepa hasta \texttt{u} o más arriba, entonces esa parte
tiene otra ``cuerda'' que la sostiene y el cable $(u,v)$ no es imprescindible:
no es puente. En cambio, si no hay ningún atajo así, ese cable es la única
entrada y salida, y sí es puente. En fórmula:
$$(u,v) \text{ es puente} \iff \texttt{low[v]} > \texttt{disc[u]}$$
que se lee: ``si desde todo lo que cuelga de \texttt{v} es imposible trepar
hasta \texttt{u} o algún ancestro suyo sin volver a usar el cable $(u,v)$,
entonces ese cable es un puente''.

En el ejemplo de arriba: al visitar $2$ (hijo de $1$) encontramos un atajo
hacia $0$, que ya estaba visitado y no es su padre, así que \texttt{low[2]}
baja hasta \texttt{disc[0] = 0}; ese $0$ se contagia hacia arriba y deja
\texttt{low[1] = 0} y \texttt{low[0] = 0}. Ni $(0,1)$ ni $(1,2)$ son puente,
porque desde ellos sí se puede trepar hasta el turno $0$. En cambio, $3$ no
tiene ningún atajo (su único vecino es su padre, $1$), así que \texttt{low[3]}
se queda en su propio turno \texttt{disc = 3}; como $3 > \texttt{disc[1]} = 1$,
el cable $(1,3)$ sí es un puente.

\lstinputlisting{src/01-grafos/1192-critical-connections.cpp}

\complejidad{$O(V+E)$}{$O(V+E)$}

\paragraph{¿Qué significa esa complejidad?} $V$ es el número de servidores y
$E$ el de cables. $O(V+E)$ significa que un solo recorrido DFS toca cada
servidor una vez y pasa por cada cable una vez; encontrar \emph{todos} los
puentes cuesta lo mismo que recorrer la red entera una sola vez, que es lo más
rápido posible.

\paragraph{Consejos para la entrevista (Amazon).} Este problema mide si
conoces algoritmos de grafos más allá del BFS/DFS básico, así que conviene
explicar \emph{para qué} sirve \texttt{low[]} y no solo recitar la fórmula.
Puntos clave: (1) al usar un atajo (arista de retroceso), actualiza
\texttt{low[u]} con el \texttt{disc} del nodo al que llegas, \emph{no} con su
\texttt{low}; esa distinción evita ``inventar'' caminos que no existen. (2)
Cuidado con el cable que va hacia el padre: aquí evitamos regresar al padre
comparando quién es, pero si la red permitiera dos cables idénticos entre los
mismos dos servidores habría que ignorar solo \emph{uno} de ellos (por
ejemplo, usando el número del cable en lugar del nodo padre); el enunciado de
LeetCode promete que no hay cables repetidos. (3) El orden en que devuelves
los puentes no importa, pero escribir cada cable como $(\min, \max)$ ayuda a
comparar respuestas. Casos raros: $n=1$ sin conexiones (no hay puentes
posibles) y un árbol puro (sin ningún ciclo), donde \emph{todos} los cables
son puentes.
