\problema{Word Ladder II}{126}{src/01-grafos/126-word-ladder-ii.cpp}{H}

Dadas \texttt{beginWord}, \texttt{endWord} y una lista \texttt{wordList},
cada palabra puede transformarse en otra cambiando exactamente una letra,
siempre que el resultado exista en \texttt{wordList}. A diferencia del
problema 127 (Word Ladder), donde sólo pedían la \emph{longitud} del camino
más corto, aquí hay que devolver \textbf{todas} las secuencias de
transformación más cortas de \texttt{beginWord} a \texttt{endWord}. Si
\texttt{endWord} es inalcanzable, se devuelve el vector vacío.

\paragraph{La idea, con un ejemplo de la vida real.} Este problema es como el
127 (Word Ladder), pero más exigente: allá bastaba con saber \emph{cuántos}
saltos tenía el camino más corto entre dos palabras; aquí hay que entregar
\textbf{todos} los caminos más cortos, no solo uno.

Piénsalo como un rally donde varios corredores salen de la palabra inicial y
avanzan por anillos, cambiando una letra a la vez, igual que en el 127. Ese
avance por anillos, de menos a más saltos, se llama \emph{BFS} (búsqueda en
anchura). La diferencia es que ahora, cuando un corredor llega a una palabra
nueva, anotamos de \emph{qué palabra venía} (le llamamos su ``papá''). Como una
misma palabra puede alcanzarse desde varias palabras distintas en el mismo
anillo, cada palabra puede tener varios papás. Al terminar, tenemos una especie
de árbol genealógico de las palabras. Para sacar todos los caminos más cortos,
solo hay que caminar hacia atrás desde \texttt{endWord} siguiendo a los papás
hasta llegar a \texttt{beginWord}; como solo guardamos papás del anillo
anterior, todos los caminos que salgan tienen la longitud mínima.

\begin{center}
\ttfamily
nivel 0:\ hit\\
nivel 1:\ hot\\
nivel 2:\ dot\quad lot\\
nivel 3:\ dog\quad log\\
nivel 4:\ cog
\end{center}

\noindent Con \texttt{wordList = ["hot","dot","dog","lot","log","cog"]} hay
dos caminos más cortos, ambos de longitud 5:
\texttt{hit-hot-dot-dog-cog} y \texttt{hit-hot-lot-log-cog}, porque tanto
\texttt{dog} como \texttt{log} tienen a \texttt{cog} como hija en el mismo
nivel.

\paragraph{Cómo lo resuelve el código, paso a paso.} Son dos fases: primero
avanzar por anillos anotando papás, y luego reconstruir los caminos hacia atrás.
\begin{enumerate}
  \item \textbf{Avanzar por anillos (BFS)} desde \texttt{beginWord}. En cada
    anillo, para cada palabra probamos cambiar cada letra por las $26$ del
    abecedario; si la palabra que sale está en el diccionario, la mandamos al
    siguiente anillo y anotamos la palabra actual como uno de sus papás. Cuando
    terminamos de procesar un anillo completo, borramos del diccionario las
    palabras que ya usamos, para que un anillo más lejano no pueda
    \emph{regresar} a ellas (si regresara, el camino ya no sería el más corto).
    Si \texttt{endWord} aparece en un anillo, terminamos de revisar ese anillo
    completo (por si tiene varios papás) y ahí paramos.
  \item \textbf{Reconstruir los caminos hacia atrás (DFS con backtracking)}
    desde \texttt{endWord}, siguiendo todos los papás anotados hasta llegar a
    \texttt{beginWord}, y guardando cada camino completo. \emph{DFS} significa
    seguir un camino hasta el fondo antes de probar
    otro; \emph{backtracking} quiere decir que, al llegar al final, deshacemos
    el último paso para probar otra rama. Como armamos cada camino de atrás
    hacia adelante, al final lo volteamos.
\end{enumerate}

\lstinputlisting{src/01-grafos/126-word-ladder-ii.cpp}

\complejidad{$O(N \cdot L^2 \cdot 26)$ para el BFS más el costo de reconstruir
todos los caminos (exponencial en el peor caso, inherente al problema)}
{$O(N \cdot L)$ para el diccionario y el mapa de padres}

\paragraph{¿Qué significa esa complejidad?} Aquí $N$ es cuántas palabras hay y
$L$ cuántas letras tiene cada una. La parte de avanzar por anillos cuesta lo
mismo que en el 127: probar todos los cambios de una letra en todas las
palabras. A eso se le suma el costo de armar todos los caminos, que puede
crecer muchísimo cuando hay muchas bifurcaciones; pero eso no es culpa de
nuestro método, sino de que el problema en sí puede tener muchísimos caminos
válidos que hay que entregar.

\paragraph{Consejos para la entrevista (Amazon).} Suelen plantearlo como ``ya
resolviste el 127, ahora dame todos los caminos''. Lo que buscan es que te des
cuenta de que anotar un solo papá por palabra pierde caminos igual de cortos, y
que hay que permitir varios papás por anillo antes de borrar las palabras ya
usadas. Errores típicos: borrar las palabras del diccionario una por una en vez
de por anillo completo (eso rompe caminos válidos del mismo anillo), o intentar
generar todos los caminos con puro DFS sin la exploración
por anillos (eso se vuelve lentísimo). No olvides los casos raros:
\texttt{endWord} no está en \texttt{wordList} (respuesta vacía),
\texttt{beginWord} no está en \texttt{wordList} (es válido, solo debe iniciar la
cadena) y un único camino más corto sin ramificaciones.
