\problema{Number of Islands}{200}{src/01-grafos/200-number-of-islands.cpp}{M}

Nos dan una cuadrícula de caracteres donde \texttt{'1'} es tierra y
\texttt{'0'} es agua. Una \emph{isla} es un grupo de tierras conectadas en
horizontal o vertical. Queremos contar cuántas islas hay.

\paragraph{La idea, con un ejemplo de la vida real.} Imagina que esa cuadrícula es
un mapa y que tú lo miras desde un avión. Vas leyendo casilla por casilla, como
cuando lees un libro: de izquierda a derecha y de arriba abajo. Cuando ves un
pedazo de tierra por primera vez, gritas «¡isla nueva!» y sumas 1 a tu conteo.

Pero ojo: esa isla puede ser grande y tener muchas casillas pegadas. Si las
cuentas otra vez, te dará un número equivocado. ¿El truco? En cuanto pisas una
casilla de tierra, la «inundas»: la pintas de agua (la cambias a \texttt{'0'}).
Así ya no la vuelves a ver como tierra y no la cuentas dos veces. Y desde esa
casilla te vas caminando a sus vecinas de tierra e inundas todas también, hasta
que toda la isla quede bajo el agua. Cuando terminas, sigues leyendo la cuadrícula
buscando la siguiente tierra sin pisar.

\begin{center}
\ttfamily
\begin{tabular}{ccccc}
1 & 1 & 0 & 0 & 0\\
1 & 1 & 0 & 0 & 0\\
0 & 0 & 1 & 0 & 0\\
0 & 0 & 0 & 1 & 1\\
\end{tabular}
\end{center}

\noindent En esta cuadrícula hay \textbf{3} islas: el bloque $2\times2$ de
arriba a la izquierda, la celda central, y el par de abajo a la derecha.

\paragraph{Cómo lo resuelve el código, paso a paso.} Recorremos todas las
casillas con dos ciclos (uno para las filas, otro para las columnas). Cuando
encontramos un \texttt{'1'}:
\begin{enumerate}
  \item Sumamos 1 al contador de islas.
  \item Llamamos a una pequeña ayudante llamada \texttt{hundir}, que se encarga
        de inundar toda la isla.
\end{enumerate}
La ayudante \texttt{hundir} hace algo muy natural: se para en una casilla de
tierra, la convierte en agua y luego se llama a sí misma sobre sus cuatro
vecinas (arriba, abajo, izquierda, derecha). Que una función se llame a sí
misma se llama \emph{recursión}; piénsalo como una ficha de dominó que tira a
las de al lado, y esas a las suyas, hasta que ya no queda tierra que tocar.
Antes de inundar, \texttt{hundir} revisa dos cosas para no equivocarse: que no
se salga de la cuadrícula y que la casilla sea de verdad tierra. Este recorrido que
avanza «hacia el fondo» por los vecinos se conoce como \emph{Depth-First
Search} (DFS, búsqueda en profundidad). El código completo (haz clic en el título para
abrirlo en tu editor):

\lstinputlisting{src/01-grafos/200-number-of-islands.cpp}

\complejidad{$O(m\cdot n)$}{$O(m\cdot n)$}

\paragraph{¿Qué significa esa complejidad?} Aquí $m$ es el número de filas y
$n$ el de columnas, así que $m\cdot n$ es el total de casillas. Decir que el
tiempo es $O(m\cdot n)$ solo quiere decir que, en el peor caso, tocamos cada
casilla una vez (y ni una casilla se cuenta dos veces gracias al truco de
inundarla). Es lo más rápido posible: no puedes contar islas sin mirar el mapa
completo al menos una vez.

\paragraph{Consejos para la entrevista (Amazon).} Este es un problema clásico
de Amazon. Un buen detalle que puedes mencionar: como vamos pintando de agua la
tierra ya visitada, no necesitamos una lista aparte para recordar «por dónde ya
pasé». Si el entrevistador te pide \emph{no} modificar el mapa original,
entonces sí necesitas esa lista de visitados (o resolverlo con una cola, técnica
llamada BFS). No olvides los casos raros: un mapa vacío, un mapa todo de agua
(0 islas) o un mapa todo de tierra (1 sola isla).
