\problema{Course Schedule II}{210}{src/01-grafos/210-course-schedule-ii.cpp}{M}

Hay que cursar \texttt{numCourses} materias numeradas de \texttt{0} a
\texttt{numCourses-1}. Nos dan una lista de prerrequisitos
\texttt{prerequisites[i] = [a, b]}, que significa que para tomar el curso
\texttt{a} primero hay que haber tomado el curso \texttt{b}. Queremos
devolver \emph{un} orden válido para cursar todas las materias, o un vector
vacío si es imposible (existe un ciclo de dependencias).

\paragraph{La idea, con un ejemplo de la vida real.} Es la continuación del
problema 207 (Course Schedule). Allá solo preguntaban ``¿se puede terminar
todo?''; aquí, además, hay que entregar la lista con el orden exacto en que
tomar las materias. Imagina que preparas un pastel: no puedes decorarlo antes de
hornearlo, ni hornearlo antes de batir la masa. Cada paso tiene otros pasos que
deben ir antes. La idea sigue siendo la misma que en el 207: un curso solo se
puede tomar cuando ya cumpliste todos sus prerrequisitos, así que vamos
``liberando'' cursos conforme se van completando los que necesitan. La técnica
se llama \emph{algoritmo de Kahn}, y consiste en ir apuntando en una lista los
cursos que ya están listos para tomar.

\begin{center}
\ttfamily
\begin{tabular}{ccc}
 & 0 & \\
1 & & 2\\
 & 3 & \\
\end{tabular}
\end{center}

\noindent Con \texttt{prerequisites = [[1,0],[2,0],[3,1],[3,2]]}: para tomar
\texttt{1} y \texttt{2} hace falta \texttt{0}; para tomar \texttt{3} hacen
falta \texttt{1} y \texttt{2}. Un orden válido es \texttt{[0, 1, 2, 3]} (o
\texttt{[0, 2, 1, 3]}): el orden topológico no es único cuando hay ramas
independientes.

\paragraph{Cómo lo resuelve el código, paso a paso.} El \emph{grado de entrada}
de un curso es cuántos prerrequisitos le faltan por cumplir. Usamos una
\emph{cola}, que es como la fila del cine: el primero que llega es el primero en
salir.
\begin{enumerate}
  \item Para cada curso anotamos quiénes dependen de él
        (\texttt{curso -> [dependientes]}) y cuántos prerrequisitos le faltan
        (su grado de entrada).
  \item Metemos en la cola todos los cursos con grado de entrada \texttt{0},
        porque esos ya se pueden tomar sin esperar a nadie.
  \item Sacamos un curso de la cola, lo escribimos en la lista de resultado y a
        cada curso que dependía de él le restamos \texttt{1} prerrequisito. Al
        que llegue a \texttt{0}, lo metemos a la cola.
  \item Repetimos hasta vaciar la cola.
\end{enumerate}
Si al final la lista de resultado tiene los \texttt{numCourses} cursos, ese es
un orden válido. Si le faltan cursos, es que había un círculo vicioso (un
\emph{ciclo}: cursos que se piden entre sí en redondo) y devolvemos una lista
vacía.

\lstinputlisting{src/01-grafos/210-course-schedule-ii.cpp}

\complejidad{$O(V+E)$}{$O(V+E)$}

\paragraph{¿Qué significa esa complejidad?} Aquí $V$ es el número de cursos y
$E$ el número de reglas de prerrequisito. Que el tiempo sea $O(V+E)$ quiere
decir que tocamos cada curso una vez y cada regla una vez, sin repetir trabajo.
Es lo más rápido posible: no puedes armar el orden sin leer al menos todas las
reglas una vez.

\paragraph{Consejos para la entrevista (Amazon).} Como casi siempre hay varias
formas válidas de ordenar los cursos (a esa fila ordenada se le llama
\emph{orden topológico}), en la entrevista aclara que cualquier orden que
respete las dependencias es una respuesta correcta, no hay una sola. Si te piden
comprobar tu propia respuesta, basta con revisar que cada prerrequisito aparezca
antes que el curso que lo necesita. No olvides los casos raros: sin
prerrequisitos (sirve cualquier orden), una cadena en la que cada curso pide al
anterior (entonces el orden es único), y un círculo vicioso (respuesta vacía,
igual que el ``no se puede'' del 207).
