\problema{Graph Valid Tree}{261}{src/01-grafos/261-graph-valid-tree.cpp}{M}

Nos dan $n$ nodos etiquetados de $0$ a $n-1$ y una lista de aristas no
dirigidas. Queremos saber si ese grafo forma un \emph{árbol} válido.

\paragraph{La idea, con un ejemplo de la vida real.} Un \emph{árbol}, en
matemáticas, es una red de puntos unidos por líneas que cumple dos cosas: todo
está conectado en una sola pieza (puedes llegar de cualquier punto a cualquier
otro) y no tiene ningún círculo cerrado. Piensa en el árbol genealógico de una
familia, o en las ramas de un árbol de verdad: todo cuelga de un mismo tronco y
las ramas nunca se vuelven a juntar para formar un aro.

Hay un truco de conteo muy útil: un árbol con $n$ puntos tiene
\textbf{exactamente} $n-1$ líneas. Si tiene menos, es imposible que todo quede
conectado (faltan líneas para unir todo); si tiene más, forzosamente sobra
alguna línea que cierra un aro. Así que primero descartamos por el número de
líneas, y si son justo $n-1$, solo nos falta comprobar que ninguna de ellas
cierre un aro. Un \emph{aro} o círculo cerrado se llama en matemáticas un
\emph{ciclo}. Si no hay ciclos y hay $n-1$ líneas, entonces todo queda
conectado automáticamente.

\begin{center}
\ttfamily
\begin{tabular}{c}
árbol válido ($n=5$)\\[2pt]
\begin{tabular}{ccccc}
 & & 0 & & \\
 & 1 & 2 & 3 & \\
 4 & & & &
\end{tabular}\\[4pt]
aristas: [0,1] [0,2] [0,3] [1,4] \quad$\to$\quad 4 = n-1 \quad$\to$\quad \textbf{true}
\end{tabular}
\end{center}

\paragraph{Una herramienta nueva: ``Union-Find''.} Para cachar los aros de
forma rápida usamos una herramienta llamada \emph{Union-Find} (también conocida
como \emph{Disjoint Set Union} o DSU). Sirve para llevar la cuenta de qué puntos
están en el mismo grupo, como cuando en el recreo se van formando equipos y
quieres saber al instante si dos niños ya son del mismo equipo. Cada grupo tiene
un ``capitán'' (su representante), y para saber si dos puntos son del mismo
grupo basta con ver si tienen el mismo capitán.

\begin{itemize}
  \item Al principio, cada punto es su propio capitán (cada quien es su propio
    equipo de una persona). Eso se guarda en un arreglo \texttt{padre}.
  \item \texttt{find(x)} averigua quién es el capitán de \texttt{x}: va
    siguiendo la cadena de jefes hacia arriba hasta llegar al de más arriba.
    Con un truco llamado \emph{compresión de caminos}, cada punto por el que
    pasamos se reengancha directo al capitán, para que la próxima vez la
    respuesta sea casi inmediata.
  \item \texttt{unite(x, y)} junta los equipos de \texttt{x} y \texttt{y}.
    Primero mira quién es el capitán de cada uno. Si resulta que ya tienen el
    mismo capitán, quiere decir que \texttt{x} y \texttt{y} ya estaban
    conectados por otro camino, y esta línea nueva cerraría un aro (un
    \emph{ciclo}): devolvemos \texttt{false}. Si tienen capitanes distintos,
    unimos los dos equipos colgando el equipo pequeño del grande (eso se llama
    \emph{unión por rango}), para que las cadenas de jefes se queden cortas y
    todo siga siendo rápido.
\end{itemize}

\paragraph{Cómo lo resuelve el código, paso a paso.}
\begin{enumerate}
  \item Primero contamos las líneas: si no son exactamente $n-1$, ya sabemos
        que no es un árbol y respondemos \texttt{false}.
  \item Si sí son $n-1$, recorremos las líneas una por una llamando a
        \texttt{unite} para juntar los equipos de sus dos extremos.
  \item Si en alguna línea los dos extremos ya eran del mismo equipo, es que se
        forma un aro: respondemos \texttt{false} de inmediato.
  \item Si recorremos todas las líneas sin encontrar ningún aro, entonces sí es
        un árbol válido.
\end{enumerate}

\lstinputlisting{src/01-grafos/261-graph-valid-tree.cpp}

\complejidad{casi $O(n + e\cdot\alpha(n))$}{$O(n)$}

\paragraph{¿Qué significa esa complejidad?} Aquí $n$ es el número de puntos y
$e$ el de líneas. En pocas palabras, tocamos cada punto y cada línea una sola
vez. Ese símbolo raro, $\alpha(n)$, es una función que crece tan pero tan
despacio que para cualquier cantidad de puntos que veas en la vida real vale
prácticamente lo mismo que $3$ o $4$: por eso decimos que cada operación de
Union-Find es ``casi instantánea''.

\paragraph{Consejos para la entrevista (Amazon).} Menciona primero el atajo de
contar líneas ($n-1$), porque descarta la mayoría de los casos fáciles sin ni
siquiera usar Union-Find. Explica por qué los dos trucos (colgar el equipo
pequeño del grande y reenganchar los puntos al capitán) son importantes: sin
ellos, buscar al capitán podría volverse lento en el peor caso (una cadena
larguísima de jefes), mientras que con los dos trucos cada consulta es casi
instantánea. No olvides los casos raros: $n=1$ sin líneas (es un árbol trivial
válido), un grafo con un aro, un grafo partido en varios pedazos sueltos, y
tener más o menos líneas de las $n-1$ que debe tener un árbol.
