\problema{Number of Connected Components}{323}{src/01-grafos/323-connected-components.cpp}{M}

Hay \texttt{n} nodos, numerados de \texttt{0} a \texttt{n - 1}, y una lista
\texttt{edges} de pares $[a, b]$ que representan aristas \textbf{no
dirigidas}. Queremos contar cuántos componentes conexos tiene el grafo.

\paragraph{La idea, con un ejemplo de la vida real.} Un \emph{componente conexo}
es un grupo de puntos que están unidos entre sí; contar componentes es contar
cuántos grupos separados hay. Imagina un salón donde al principio cada niño está
solo, sin amigos: hay \texttt{n} grupitos de una sola persona. Cada arista (cada
línea que une dos puntos) es como presentar a dos niños para que se hagan
amigos.
\begin{itemize}
  \item Si los dos niños ya eran del mismo grupo de amigos, presentarlos otra
        vez no cambia nada; sigue habiendo los mismos grupos.
  \item Si eran de grupos distintos, al hacerse amigos los dos grupos se juntan
        en uno solo, así que hay un grupo menos: el contador baja en $1$.
\end{itemize}
Cuando terminamos de procesar todas las líneas, el contador nos dice cuántos
grupos separados quedaron.

\begin{center}
\ttfamily
\begin{tabular}{c}
$n=5$, edges $=[[0,1],[1,2],[3,4]]$\\[4pt]
0 --- 1 --- 2 \qquad\qquad 3 --- 4\\[4pt]
2 componentes: $\{0,1,2\}$ y $\{3,4\}$
\end{tabular}
\end{center}

\paragraph{Cómo lo resuelve el código, paso a paso.} La herramienta ideal para
esto de ``ir juntando grupos'' se llama \emph{Union-Find} (o \emph{Disjoint Set
Union}, DSU). Cada punto tiene un ``jefe'', y siguiendo la cadena de jefes hacia
arriba llegas al \emph{capitán} del grupo; dos puntos son del mismo grupo si
tienen el mismo capitán. Tiene dos operaciones:
\begin{itemize}
\item \texttt{find(x)}: averigua el capitán de \texttt{x} siguiendo la cadena de
  jefes hacia arriba. Usamos un truco, la \emph{compresión de caminos}: cada
  punto por el que pasamos se reengancha directo al capitán, para que la próxima
  vez la respuesta sea casi inmediata.
\item \texttt{unir(a, b)}: si \texttt{a} y \texttt{b} tienen capitanes distintos,
  juntamos los dos grupos colgando el grupo pequeño del grande (eso se llama
  \emph{unión por rango}, y sirve para que las cadenas de jefes se queden cortas)
  y bajamos en $1$ el contador de grupos.
\end{itemize}
Arrancamos con cada punto siendo su propio capitán (\texttt{n} grupos) y
recorremos las líneas una sola vez, uniendo cuando hace falta. El contador final
es la respuesta.

\lstinputlisting{src/01-grafos/323-connected-components.cpp}

\complejidad{$O(n + e\cdot\alpha(n))$}{$O(n)$}

\paragraph{¿Qué significa esa complejidad?} Aquí $n$ es el número de puntos y
$e$ el de líneas. En pocas palabras, tocamos cada punto y cada línea una sola
vez. Ese símbolo raro, $\alpha(n)$, es una función que crece tan pero tan
despacio que para cualquier cantidad de puntos de la vida real vale casi lo
mismo que $3$ o $4$; por eso cada operación de Union-Find se considera ``casi
instantánea''.

\paragraph{Consejos para la entrevista (Amazon).} Este es el ejemplo más
clásico de Union-Find y es hermano directo del \textbf{261. Graph Valid Tree}:
allá, en vez de contar grupos, preguntan si el grafo termina siendo un solo
árbol (justo $n-1$ líneas y ninguna que una dos puntos ya del mismo grupo, es
decir, ningún aro). También es pariente de ``contar islas'' (200, 695): en vez
de recorrer una cuadrícula pintando lo visitado, aquí el grafo te llega como
lista de líneas, pero el fondo es el mismo, contar cuántos grupos conectados
hay. De hecho, este problema también se puede resolver con \emph{DFS} o
\emph{BFS} (recorrer los puntos vecinos) armando una lista de vecinos y contando
cuántas veces arrancamos una exploración desde un punto no visitado. Menciona
las dos formas en la entrevista: recorrer con DFS/BFS es más fácil de explicar,
pero Union-Find gana cuando las líneas van llegando de a poco (por ejemplo, si
el entrevistador pregunta ``¿y si las líneas se agregan una por una y quiero
saber cuántos grupos hay después de cada una?''). No olvides los casos raros:
sin líneas (cada punto es su propio grupo), un solo punto, y líneas repetidas o
que no cambian el número de grupos.
