\problema{Pacific Atlantic Water Flow}{417}{src/01-grafos/417-pacific-atlantic.cpp}{M}

Nos dan una matriz \texttt{heights} de tamaño $m\times n$ con la altura de
cada celda. El océano Pacífico toca el borde superior y el borde izquierdo de
la matriz; el océano Atlántico toca el borde inferior y el borde derecho. El
agua fluye de una celda a una vecina (arriba, abajo, izquierda, derecha) si la
altura de la vecina es \textbf{menor o igual} a la de la celda actual (el
agua desciende o se mantiene, nunca sube). Queremos las coordenadas de las
celdas desde las que el agua puede llegar a \textbf{ambos} océanos.

\paragraph{La idea, con un ejemplo de la vida real.} Imagina que cada casilla es
una montañita con cierta altura, y que el agua de lluvia solo puede escurrir
hacia una casilla vecina si esa vecina está igual de alta o más baja (el agua
baja o se queda, nunca sube). Un océano toca el borde de arriba y el de la
izquierda; el otro océano toca el borde de abajo y el de la derecha. Queremos
las casillas desde las que el agua puede llegar a \emph{los dos} océanos.

Lo lento sería, para cada casilla, dejar caer una gota y seguirla a ver a qué
océano llega. El truco es pensarlo al revés, como si rebobináramos un video:
en lugar de salir de cada casilla, nos paramos en la orilla del océano y
subimos «río arriba». Desde el borde del mar, avanzamos hacia adentro pero solo
hacia vecinas que estén \emph{igual de altas o más altas}, porque si en la vida
real el agua bajaba de esa vecina hacia aquí, entonces desde aquí, al revés,
podemos subir hasta ella. Así, con un solo recorrido por océano, marcamos todas
las casillas cuya agua logra llegar a ese mar. La respuesta son las casillas
que quedaron marcadas por \emph{ambos} océanos a la vez.

\begin{center}
\ttfamily
\begin{tabular}{ccccc}
1 & 2 & 2 & 3 & 5\\
3 & 2 & 3 & 4 & 4\\
2 & 4 & 5 & 3 & 1\\
6 & 7 & 1 & 4 & 5\\
5 & 1 & 1 & 2 & 4\\
\end{tabular}
\end{center}

\noindent En este ejemplo, el resultado es
$(0,4), (1,3), (1,4), (2,2), (3,0), (3,1), (4,0)$: desde cada una de estas
celdas el agua puede descender hasta tocar tanto el borde superior/izquierdo
como el inferior/derecho.

\paragraph{Diagrama.} Recorrido al revés desde cada océano, subiendo de altura
hacia el centro de la matriz:

\begin{center}
\ttfamily
\begin{tabular}{ll}
Pacífico (fila 0 y columna 0) & Atlántico (fila $m$-1 y columna $n$-1)\\
P P P P P & \phantom{A A A A} A\\
P \phantom{P P P} & \phantom{A A A A} A\\
P \phantom{P P P} & (subiendo de altura) \phantom{AA} A\\
P \phantom{P P P} & \phantom{A A A A} A\\
P \phantom{P P P} & A A A A A A A A\\
\end{tabular}
\end{center}

\paragraph{Cómo lo resuelve el código, paso a paso.} Usamos dos matrices de
marcas del mismo tamaño que el mapa: uno para el océano Pacífico y otro para el
Atlántico. Una marca dice «desde aquí el agua sí puede llegar a este mar».
\begin{enumerate}
  \item Para el Pacífico, empezamos desde todas las casillas de su orilla (la
        fila de arriba y la columna de la izquierda) y las marcamos.
  \item Desde cada una avanzamos hacia adentro con un \emph{DFS} (búsqueda en
        profundidad: seguir un camino hasta el fondo y luego regresar). El DFS
        se llama a sí mismo sobre las vecinas; que una función se llame a sí
        misma se llama \emph{recursión}, como una ficha de dominó que tira a las
        de al lado. Solo avanzamos hacia una vecina si su altura es igual o
        mayor (porque vamos «río arriba»), y solo si no la habíamos marcado ya.
  \item Hacemos exactamente lo mismo para el Atlántico, empezando desde su
        orilla (la fila de abajo y la columna de la derecha).
  \item Al final, las casillas que quedaron marcadas en \emph{las dos} matrices
        son la respuesta: desde ellas el agua llega a ambos océanos.
\end{enumerate}

\lstinputlisting{src/01-grafos/417-pacific-atlantic.cpp}

\complejidad{$O(m\cdot n)$}{$O(m\cdot n)$}

\paragraph{¿Qué significa esa complejidad?} Aquí $m$ es el número de filas y
$n$ el de columnas, así que $m\cdot n$ es el total de casillas. Que el tiempo
sea $O(m\cdot n)$ significa que cada casilla se visita a lo mucho un par de
veces (una por cada océano). Comparado con la idea lenta de seguir una gota
desde cada casilla, esto es muchísimo más rápido.

\paragraph{Consejos para la entrevista (Amazon).} El corazón del truco es darte
cuenta de que conviene recorrer al revés: partir de los océanos en vez de
partir de cada casilla. Eso baja el costo de algo lentísimo a algo rápido, y es
buena idea decirlo en voz alta al entrevistador. No olvides los casos raros: un
mapa de una sola casilla (esa casilla toca los cuatro bordes, así que llega a
ambos mares), un mapa de una sola fila o columna (esa misma fila o columna es
orilla de los dos océanos) y las zonas planas de igual altura (el agua pasa
libremente entre casillas de la misma altura, porque la regla es «igual o más
bajo»).
