\problema{Number of Provinces}{547}{src/01-grafos/547-number-of-provinces.cpp}{M}

Hay \texttt{n} ciudades y una matriz de adyacencia \texttt{isConnected} de
tamaño \texttt{n x n}, donde \texttt{isConnected[i][j] == 1} si la ciudad
\texttt{i} y la ciudad \texttt{j} están conectadas \textbf{directamente}
(la matriz es simétrica y siempre \texttt{isConnected[i][i] == 1}). Una
\emph{provincia} es un grupo de ciudades conectadas directa o
indirectamente, sin conexión con ninguna ciudad fuera del grupo. Queremos
contar cuántas provincias hay.

\paragraph{La idea, con un ejemplo de la vida real.} Piensa en las ciudades
como niños y en una provincia como un grupo de amigos. Dos niños son amigos
directos si la casilla \texttt{isConnected[i][j]} vale \texttt{1}. Pero la
amistad se contagia: si Ana es amiga de Beto y Beto es amigo de Carla, los
tres pertenecen al mismo grupo aunque Ana y Carla no se conozcan
directamente. Contar provincias es contar cuántos grupos de amigos separados
hay.

La matriz solo es otra manera de darnos el mismo mapa de amistades: en lugar
de una lista de parejas de amigos, nos entregan un tablero que, para cada
par de ciudades $(i,j)$, dice con un \texttt{1} o un \texttt{0} si son amigas
directas.

\begin{center}
\ttfamily
\begin{tabular}{ccc}
1 & 1 & 0\\
1 & 1 & 0\\
0 & 0 & 1\\
\end{tabular}
\end{center}

\noindent En esta matriz hay \textbf{2} provincias: $\{0, 1\}$ (conectadas
directamente) y $\{2\}$ (aislada, solo conectada consigo misma en la
diagonal).

\paragraph{Cómo lo resuelve el código, paso a paso (Union-Find).}
\emph{Union-Find} (también llamado DSU) es una técnica para agrupar cosas
rápidamente. Imagina que cada grupo de amigos elige un \emph{capitán}, y
todos en el grupo saben quién es su capitán. Dos ciudades están en la misma
provincia exactamente cuando comparten capitán.
\begin{enumerate}
  \item Al principio nadie se conoce, así que cada ciudad es su propio
        capitán: hay \texttt{n} grupos (\texttt{n} provincias).
  \item Recorremos el tablero. Como es simétrico (si $i$ es amiga de $j$,
        entonces $j$ es amiga de $i$), basta mirar la mitad de arriba
        ($i < j$) para no repetir trabajo.
  \item Cada vez que encontramos un \texttt{1} (ciudades $i$ y $j$
        conectadas), \emph{unimos} sus grupos: buscamos el capitán de cada
        una y, si eran distintos, los juntamos bajo un solo capitán y
        restamos $1$ al conteo de provincias (dos grupos se volvieron uno).
  \item Al terminar, el contador tiene el número de grupos que quedaron.
\end{enumerate}
Dos detalles hacen que buscar al capitán sea casi instantáneo: la
\emph{compresión de caminos} (cada vez que buscamos, dejamos a la ciudad
apuntando directo a su capitán, para la próxima vez) y la \emph{unión por
rango} (al juntar, colgamos el grupo pequeño del grande, para que las
cadenas no se hagan largas).

\lstinputlisting{src/01-grafos/547-number-of-provinces.cpp}

\complejidad{$O(n^2\cdot\alpha(n))$}{$O(n)$}

\paragraph{¿Qué significa esa complejidad?} Recorremos las $n^2$ casillas
del tablero (en la práctica solo la mitad de arriba), y por eso el tiempo
depende de $n^2$. Buscar o unir capitanes cuesta casi nada, prácticamente
un paso, gracias a los dos trucos de arriba; ese ``casi nada'' se escribe
$\alpha(n)$ (la inversa de Ackermann), una función que crece tan
increíblemente lento que para cualquier cantidad de ciudades del mundo real
vale $4$ o menos. En resumen: no puedes bajar de $n^2$ porque solo
\emph{leer} el tablero completo ya cuesta eso.

\paragraph{Consejos para la entrevista (Amazon).} Este problema es hermano
de \textbf{323. Number of Connected Components}: lo único que cambia es cómo
te entregan las conexiones (un tablero en vez de una lista de parejas); por
dentro es el mismo Union-Find. También se puede resolver con DFS/BFS: por
cada ciudad que no hayas visitado, sumas una provincia y ``te contagias''
visitando a todos sus amigos, y a los amigos de sus amigos, marcándolos como
vistos (igual que se ``hunde'' la tierra en \textbf{200. Number of
Islands}). Vale la pena mencionar ambos: DFS/BFS es más fácil de explicar
cuando la entrada ya es un tablero, pero Union-Find gana si el entrevistador
pregunta ``¿y si las conexiones llegan una por una en vez de todas de
golpe?''. Ojo con el costo: si $n$ es grande, $O(n^2)$ es simplemente lo que
cuesta leer el tablero, así que ninguna técnica baja de ahí; con pocas
conexiones convendría recibir una lista de parejas en lugar del tablero
completo. Casos raros: una sola ciudad ($1$ provincia), ninguna ciudad
conectada con otra (cada una es su propia provincia) y todas conectadas
entre sí ($1$ provincia).
