\problema{Max Area of Island}{695}{src/01-grafos/695-max-area-of-island.cpp}{M}

Nos dan una cuadrícula de \texttt{0} (agua) y \texttt{1} (tierra). Una
\emph{isla} es un grupo de tierras conectadas en horizontal o vertical, y su
\emph{área} es cuántas celdas de tierra la forman. Queremos el área de la
isla más grande (0 si no hay tierra).

\paragraph{La idea, con un ejemplo de la vida real.} Es el mismo mapa visto
desde un avión que en \emph{Number of Islands}, pero ahora no nos importa
cuántas islas hay, sino cuál es la más grande. El \emph{área} de una isla es
simplemente cuántas casillas de tierra la forman.

Vamos leyendo la cuadrícula casilla por casilla, como un libro. Cuando pisamos un
pedazo de tierra nuevo, recorremos toda su isla contando 1 por cada casilla de
tierra que la forma. Igual que antes, en cuanto pisamos una casilla la
«inundamos» (la pintamos de agua) para no contarla dos veces. Cuando terminamos
de medir una isla, comparamos su tamaño con el récord que llevamos y nos
quedamos con el mayor.

\begin{center}
\ttfamily
\begin{tabular}{ccccc}
0 & 0 & 1 & 0 & 0\\
0 & 0 & 1 & 1 & 0\\
0 & 1 & 1 & 0 & 0\\
0 & 0 & 0 & 0 & 1\\
\end{tabular}
\end{center}

\noindent La isla central conecta \textbf{5} celdas; la celda suelta de abajo
a la derecha es otra isla de área 1. La respuesta es \textbf{5}.

\paragraph{Cómo lo resuelve el código, paso a paso.} Recorremos todas las
casillas con dos ciclos (uno para filas, otro para columnas). Cuando
encontramos tierra, llamamos a una ayudante que mide la isla completa.
\begin{enumerate}
  \item Si la casilla se sale de la cuadrícula o es agua, la ayudante devuelve
        \texttt{0}: no aporta nada.
  \item Si es tierra, la inunda (la pinta de agua para no recontarla) y cuenta
        \texttt{1} por ella misma.
  \item Luego se llama a sí misma sobre sus cuatro vecinas (arriba, abajo,
        izquierda, derecha) y suma todo lo que ellas le regresen. Que una
        función se llame a sí misma se llama \emph{recursión}: es como una
        ficha de dominó que tira a sus vecinas, y esas a las suyas, hasta que
        ya no queda tierra que tocar. Este recorrido que avanza «hacia el
        fondo» por los vecinos se conoce como \emph{DFS}.
  \item El total que devuelve es el área de esa isla. Lo comparamos con el
        récord y guardamos el mayor.
\end{enumerate}

\lstinputlisting{src/01-grafos/695-max-area-of-island.cpp}

\complejidad{$O(m\cdot n)$}{$O(m\cdot n)$}

\paragraph{¿Qué significa esa complejidad?} Aquí $m$ es el número de filas y
$n$ el de columnas, así que $m\cdot n$ es el total de casillas. Que el tiempo
sea $O(m\cdot n)$ quiere decir que, en el peor caso, tocamos cada casilla una
sola vez (gracias al truco de inundarla, ninguna se cuenta dos veces). No se
puede ir más rápido: hay que mirar el mapa completo al menos una vez.

\paragraph{Consejos para la entrevista (Amazon).} Si te acaban de preguntar
\emph{Number of Islands}, este es la continuación natural: es el mismo DFS, pero
en vez de «contar islas» ahora «mide cada isla». Un buen detalle que puedes
mencionar: como vamos pintando de agua la tierra ya visitada, no necesitamos
una lista aparte de casillas visitadas. Si el entrevistador te pide \emph{no}
modificar el mapa original, entonces sí necesitas esa lista (o resolverlo con
una cola, técnica llamada \emph{BFS}). El récord del área máxima
se lleva en una sola
variable que vas actualizando.
