\problema{Word Search}{79}{src/01-grafos/79-word-search.cpp}{M}

Nos dan una cuadrícula de letras (\texttt{board}) y una palabra
(\texttt{word}). Queremos saber si la palabra se puede formar recorriendo
celdas adyacentes en horizontal o vertical (nunca en diagonal), sin usar la
misma celda dos veces dentro de un mismo camino.

\paragraph{La idea, con un ejemplo de la vida real.} Es como esos juegos de
sopa de letras donde tienes que trazar una palabra saltando de una letra a la
de al lado. Empiezas parado en una casilla y vas letra por letra: buscas a cuál
vecina moverte para encontrar la siguiente letra de la palabra. Solo puedes
moverte a casillas pegadas en horizontal o vertical, y no puedes reutilizar una
casilla dentro del mismo trazo.

Si te metes por un camino y te atoras (la siguiente letra no aparece en ninguna
vecina), regresas sobre tus pasos y pruebas otro camino. A eso de «probar,
equivocarse y regresar para intentar otra opción» se le llama
\emph{backtracking} (retroceder). Para no pisar dos veces la misma casilla en el
mismo intento, la marcamos temporalmente (por ejemplo poniéndole un
\texttt{'\#'}) mientras la usamos, y le devolvemos su letra original en cuanto
retrocedemos, para que otros caminos sí puedan usarla.

\begin{center}
\ttfamily
\begin{tabular}{cccc}
A & B & C & E\\
S & F & C & S\\
A & D & E & E\\
\end{tabular}
\end{center}

\noindent En esta cuadrícula, \texttt{"ABCCED"} existe (bajando por la
columna central de la \texttt{C} y luego a la \texttt{E} y la \texttt{D}), y
\texttt{"SEE"} también existe. En cambio \texttt{"ABCB"} no existe: tras usar
la primera \texttt{B}, la única forma de volver a una \texttt{B} obligaría a
reutilizar una celda ya visitada en ese mismo camino.

\paragraph{Cómo lo resuelve el código, paso a paso.} Como no sabemos dónde
empieza la palabra, probamos empezar desde cada casilla del tablero. Desde cada
una lanzamos una ayudante que busca el resto de la palabra con \emph{DFS}
(búsqueda en profundidad: seguir un camino hasta el fondo antes de probar
otro). Que la ayudante se llame a sí misma para seguir con la siguiente letra
se llama \emph{recursión}.
\begin{enumerate}
  \item Si la casilla se sale del tablero o su letra no es la que toca, este
        camino falla: devolvemos «no».
  \item Si la letra coincide y era la última de la palabra, ¡lo logramos!
  \item Si coincide pero faltan letras, marcamos la casilla con \texttt{'\#'}
        para no repetirla y probamos sus 4 vecinas buscando la siguiente letra.
  \item Si ninguna vecina logra completar la palabra, le devolvemos su letra
        original a la casilla (esto es el \emph{backtracking}) y regresamos a
        probar otro camino.
\end{enumerate}
En cuanto algún punto de partida logra formar la palabra completa, devolvemos
que sí existe.

\lstinputlisting{src/01-grafos/79-word-search.cpp}

\complejidad{$O(m\cdot n\cdot 4^{L})$, con $L$ la longitud de \texttt{word}}{$O(L)$ por la recursión}

\paragraph{¿Qué significa esa complejidad?} Aquí $m\cdot n$ es el total de
casillas (todos los posibles puntos de partida) y $L$ es cuántas letras tiene
la palabra. El $4^{L}$ aparece porque en cada letra podemos irnos hacia 4
vecinas, y eso se multiplica letra tras letra, como un árbol que se ramifica.
El $O(L)$ de memoria es porque la recursión se mete tan hondo como letras tenga
la palabra, guardando el camino que lleva.

\paragraph{Consejos para la entrevista (Amazon).} Lo más importante es el
\emph{backtracking}: marcar la casilla al entrar y \textbf{siempre} devolverle
su letra al salir, incluso cuando el camino tuvo éxito. Si el entrevistador te
pide \emph{no} modificar el tablero, usa un tablero de marcas aparte en lugar
del \texttt{'\#'}. No olvides los casos raros: una palabra de una sola letra
(basta con que esa letra exista), un tablero de una sola casilla y palabras que
obligarían a reutilizar una casilla (deben fallar).
