\problema{Rotting Oranges}{994}{src/01-grafos/994-rotting-oranges.cpp}{M}

Tenemos una cuadrícula donde \texttt{0} es una celda vacía, \texttt{1} es una
naranja fresca y \texttt{2} una naranja podrida. Cada minuto, toda naranja
fresca adyacente (arriba, abajo, izquierda, derecha) a una podrida se pudre.
Queremos el número de minutos hasta que no quede ninguna fresca, o
\texttt{-1} si alguna nunca se pudre.

\paragraph{La idea, con un ejemplo de la vida real.} Imagina un cajón de
naranjas. Algunas ya están podridas y cada minuto contagian a las naranjas
buenas que tienen pegadas (arriba, abajo, izquierda o derecha). No se contagia
solo una: \emph{todas} las podridas contagian a la vez, como cuando echas
varias gotas de tinta en agua y todas se van esparciendo al mismo tiempo. Cada
minuto la mancha crece un poquito hacia afuera. Queremos saber cuántos minutos
pasan hasta que ya no queda ninguna naranja buena.

Para simularlo usamos una técnica llamada \emph{BFS} (búsqueda en anchura), que
significa explorar por capas, como los círculos que se forman cuando tiras una
piedra al agua: primero el círculo más cercano, luego el siguiente, y así. Como
partimos de \emph{muchas} naranjas podridas a la vez, se le llama \emph{BFS
multi-fuente} (varios puntos de partida). Cada capa nueva de contagio es un
minuto que pasa.

\begin{center}
\ttfamily
minuto 0\quad
\begin{tabular}{ccc}2&1&1\\1&1&0\\0&1&1\end{tabular}
\;$\rightarrow$\;
minuto 4\quad
\begin{tabular}{ccc}2&2&2\\2&2&0\\0&2&2\end{tabular}
\end{center}

\paragraph{Cómo lo resuelve el código, paso a paso.} Usamos una \emph{cola}:
una fila de espera como la del supermercado, donde el primero que entra es el
primero que sale. Ahí guardamos las casillas que ya están podridas.
\begin{enumerate}
  \item Recorremos toda la cuadrícula. Metemos en la cola todas las naranjas
        podridas del inicio y, de paso, contamos cuántas naranjas buenas hay.
  \item Procesamos la cola por capas. Una capa es todo lo que había en la cola
        en ese instante: son las naranjas que se pudrieron en el minuto
        anterior. Para cada una miramos sus cuatro vecinas; si alguna es una
        naranja buena, la pudrimos, restamos 1 al conteo de buenas y la
        metemos a la cola para que contagie en el siguiente minuto.
  \item Cada vez que terminamos una capa y todavía había naranjas que pudrir,
        sumamos 1 al reloj de minutos.
  \item Al final, si el conteo de naranjas buenas llegó a cero, devolvemos los
        minutos. Si quedó alguna naranja buena que nunca se pudo contagiar
        (estaba aislada), devolvemos \texttt{-1} porque es imposible.
\end{enumerate}

\lstinputlisting{src/01-grafos/994-rotting-oranges.cpp}

\complejidad{$O(m\cdot n)$}{$O(m\cdot n)$}

\paragraph{¿Qué significa esa complejidad?} Aquí $m$ es el número de filas y
$n$ el de columnas, así que $m\cdot n$ es el total de casillas del cajón. Decir
que el tiempo es $O(m\cdot n)$ solo significa que, en el peor caso, cada
naranja entra y sale de la cola una sola vez: tocamos cada casilla una vez. Es
lo más rápido posible, porque hay que revisar todo el cajón al menos una vez.

\paragraph{Consejos para la entrevista (Amazon).} El error típico es contar un
minuto de más: pasa cuando sumas al reloj aunque la última capa no haya
podrido ninguna naranja nueva. El truco es aumentar los minutos solo mientras
todavía queden naranjas buenas por pudrir. No olvides los casos raros: un cajón
sin ninguna naranja buena (respuesta $0$, no hay que esperar nada), una naranja
buena solita sin vecinas podridas (respuesta $-1$, jamás se contagia) y un
cajón todo vacío (respuesta $0$).
